航運數據揭貿易戰後支那對外出口實情

全球最大的貨櫃船租賃公司西斯班的數據顯示，在美中貿易戰爆發之後，大陸的航運數據真實地反映了中國出口的狀況。

美中爆發貿易戰以來，業界非常關注貿易戰對中國經濟，尤其是對出口的影響。令外界驚訝的是，中共海關總署公布的今年9月份的出口數據顯示，9月以美元計價的出口較去年同期增長14.5%，比路透社調查預期的8.2%高；進口增幅14.3%，低於預期的15.3%，但仍維持在雙位數增長水平。當時，中共官媒以此吹噓貿易戰並未對中國經濟造成影響。

但是有媒體日前通過航運數據揭開了貿易戰對中國經濟的影響，揭穿了中共的謊言。

據香港《經濟日報》10月30日報導，因為全球大約90%的貨物是通過海運輸送，因此貨櫃輸出量是衡量一個地區外貿狀況的可靠先行指標，並可以藉此推測這個地區的經濟增長趨勢。

報導引述全球最大的貨櫃船租賃公司西斯班（Seaspan，SSW）聯合創辦人（前執行長）王友貴（Gerry Wang）的消息表示，航運數據早在六個月前就透露出中國經濟將要放緩的信息。

據西斯班全球海洋貿易數據庫（Seabury Global Ocean Trade Database）的訊息分析，川普政府今年1月11日宣布要對全球鋼鋁材加徵國安關稅後，自此一直到這項關稅措施於3月23日生效止，中國鋼鋁材出口到美國的數量比去年同期增長了21%。但在鋼鋁稅生效後直到今年9月，受影響的中國商品出口量按年下降了53%，下滑幅度相當驚人。有業界人士表示，這顯然是為了趕在關稅生效之前加緊出口所致。

報導表示，相同的事情同樣出現在今年7月實施的美國對中國商品的首輪關稅措施上。數據反映，川普政府今年4月3日宣布要對340億美元的中國商品加徵關稅後，一直到這項關稅措施7月6日生效前，受影響的中國商品通過海運運送到美國的貨櫃量按年增長了10%，但自這項關稅措施生效後直到今年9月，這個數值按年下降了21%。

西斯班公司估計，11月發布的航運數據將能反映川普政府8月23日對160億美元的中國商品加徵懲罰性關稅的影響；12月發布的數據則可透出9月24日美國對2000億美元中國商品的關稅措施生效後，中國承受的衝擊究竟有多大。

報導表示，投資人正在觀察美國今年9月對2,000億美元的中國商品加徵10%關稅的效應，並藉以預測2019年的中國經濟前景。因此，航運業12月公布的數據是觀察和預測中國明年經濟極重要的指標。

中國黃金集團首席經濟學家萬喆在評論大陸9月份的出口數據時也認為，出口在貿易戰升級壓力下超預期增長，不排除貿易戰引發企業擔憂，因而產生的提前貿易帶來的短時間衝動性增長。

而中原銀行首席經濟學家王軍在一份報告中說，中美貿易戰對於產業鏈、對華投資、貿易夥伴預期和信心的影響，現在還很難評估。中國外貿的真正挑戰可能在明年才會顯現。

對於大陸未來出口增長前景，大陸交通銀行的金融研究員劉學智認為，外需環境走弱，加之應激式增長放慢，可能會帶來出口增速的放緩。他預計，中國第四季出口增速可能降至5%～8%。

星展香港高級經濟師周洪禮認為，因受到美元強勢及高油價的影響，預計未來幾個月中國出口增長將放緩至7%～8%。